\documentclass[a4paper,12pt]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{xecyr}

\setmainfont{Times New Roman}


%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление

%% Номера формул
%%\mathtoolsset{showonlyrefs=false} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.
\numberwithin{equation}{section}

%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт



%% Свои команды
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

%%% Заголовок
\author{Сизов Кирилл}
\title{Отчетная работа по учебной практике по дисциплине "Дифференциальные уравнения"}
\date{\today}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\maketitle

\section{Исследование системы с параметром}

	\subsection{Динамическая система}
		
		\begin{itemize}
			
			\item Динамическая система – это математическая модель реально существующего объекта или процесса имеющего состояние и закон, который переводит систему из одного состояния в другое.
			
			\item Состояние динамической системы - полное мгновенное описание объекта, которое представляет из себя совокупность значений некоторых характеристик системы в данный момент времени. Если состояние динамической системы в некий начальный момент времени $t_{0}$ обозначить за $x(t_{0})$, а состояние в произвольный момент времени $t > t_{0}$ за $x(t)$, то в классической динамической системе зависимость состояния системы в момент времени $t$ от состояния системы в начальный момент времени $t_{0}$ может быть записана следующем образом
			
				\begin{equation}\label{eq:dynamic-system}
				x(t) = T_{t}x(t_{0})
				\end{equation}
			здесь $T_{t}$ - оператор динамической системы. Если для любых двух состояний $x(t)$ и $y(t)$ справедливо, что 
			
				\begin{equation}\label{eq:linear-condition}
				T\left[x(t)+y(t)\right] = T\left[x(t)\right] \hm{+} T\left[y(t)\right]
				\end{equation}
			
			, то в таком случае оператор $T_{t}$ называется линейным. Если же данный оператор является нелинейным, то соответсвующая динамическая система нызвается нелинейной.
			
			\item Лабораторный пример. В качестве лабораторного примера я исследую динамическую систему записанную в виде системе дифференциальных уравнений:
			
				\begin{equation} \label{eq:my-system}
					\left\{
					\begin{aligned}
						\dot{x} &= (y - 3)(y + x + a) \\
						\dot{y} &= (y - 2bx + 4)x
					\end{aligned}\right.
				\end{equation}
				
			где $a$, $b$ – некие параметры динамической системы, от значений которых меняется поведение системы.
			С точки зрения дифференциальных уравнений данная двумерная система является автономной, так как её правая часть не зависит от переменной $t$, и нелинейной так как в правой части имеются функции входящие в выражение нелинейно (то есть не выполняются свойство линейного оператора).
С точки зрения динамических систем, данная система является нелинейной (опять же в силу невыполнения свойств линейности), стационарной, так как даже не смотря на то, что мы рассматриваем систему с параметрами мы считаем, что они постоянны и не изменяются с течением времени, детерминированной в силу того, что мы можем точно предсказать характер изменения состояния системы с течением времени (такой вывод мы делаем исходя из того, что система описана дифференциальными уравнениями), и непрерывной, так как система описывается непрерывными величинами (функции входящие в систему являются непрерывными). Получается, что рассматриваемая динамическая система является линейной стационарной детерминированной непрерывной динамической системой.
			
		\end{itemize}
	
	\subsection{Состояние равновесия}
		\begin{itemize}
			\item Состояние равновесие – состояние динамической системы, которое не изменяется во времени т.е. функция $x(t) = const$
			или другими словами скорость изменения системы равна нулю т.е. $\dot{x}(t) = 0$. Аналитический способ нахождения состояния равновесия заключается (для двумерного случая) в нахождении таких пар $(x, y)$, что $\dot{x}(t) = 0$ и $\dot{y}(t) = 0$. Соответственно, если для данного лабораторного примера решить следующую систему уравнений:
			
			\begin{equation}\label{eq:system-eq-null}
				\left\{
				\begin{aligned}
					(y - 3)(y + x + a) &= 0 \\
					(y - 2bx + 4)x &= 0
				\end{aligned}
				\right.
			\end{equation}
			
			то мы получим следующие 4 точки являющиеся состоянием равновесия для данной системы:
			
			\[ (0, 3); (0, -a); \left(\frac{7}{2b}, 3\right); \left(\frac{4-a}{2b+1}, \frac{-2ab-4}{2b+1}\right)\]
			
			\item Графический способ нахождения состояния равновесия заключается в следующем, если для конкретной динамической системы построить фазовый портрет, то точки являющиеся состоянием равновесия для этой системы, будут являться особыми точками этого фазового портрета. Это не трудно понять исходя из определения особой точки, особая точка на фазовом портрете это точка пересечения главных изоклин. Главных всего изоклин две, одна из них описывает точки в которых $ \frac{dx}{dt} = 0 $, а другая соответственно описывает точки в которых $ \frac{dy}{dt} = 0 $ Получается, что точки пересечения главных изоклин дадут нам точки на плоскости в которых $ \frac{dx}{dt} = \frac{dy}{dt} = 0 $ , а такие точки по определению являются точками состояния равновесия системы. Получается для нахождения состояний равновесий графическим способ необходимо на фазовой плоскости построить провести главные изоклины и точки пересечения будут являться искомыми состояниями равновесия.
			
		\end{itemize}
	\subsection{Линеаризация системы в окрестности каждого состояния равновесия}
		\begin{itemize}
			\item  Линеаризация нелинейной динамической системы. В нелинейном случае поведение траектории в некоторой окрестности точки состояния равновесия может обладать теми же существенными чертами, которыми обладает траектория линейной системы, т.е. выглядеть как седло, фокус, узел или центр. Соответственно, для того, чтобы существенно упростить исследование и решение нелинейной автономной системы,  можно попытаться заменить её  линейной, имеющей точку состояния равновесия того же типа. В этом и заключается идея линеаризации, которая позволяет выявить большинство качественных и количественных свойств нелинейной системы.
			
			\item Методы линеаризации имеют ограниченный характер, т.е. эквивалентность исходной нелинейной системы и ее линейного приближения сохраняется лишь для ограниченных пространственных и временных масштабов системы, либо для определенных процессов, причем, если система переходит с одного режима работы на другой, следует изменить и ее линеаризованную модель. Линеаризация имеет смысл, т.к. с ее помощью определяется тип состояния равновесия.
			
			\item Существует теорема Гробмана – Хартмана о линеаризации, которая устанавливает связь фазового портрета нелинейной системы в окрестности точки состояния равновесия с фазовым портретом ее линеаризации, данная теорема утверждает следующие: пусть нелинейная система имеет простую неподвижную точку, тогда в окрестности этой точки фазовые портреты системы и ее линеаризации будут качественно эквивалентны, если только неподвижная точка линеаризованной системы не является центром.
			
			\item Способы линеаризации нелинейной динамической системы. Есть два основных способа линеаризации системы.
				\begin{itemize}
					\item Линеаризацию системы можно провести в любой точке покоя $\left(x_{0}, y_{0}\right)$, введя локальные координаты $\left(\bar{x}, \bar{y}\right)$ по правилу $ x = x_{0} + \bar{x}, y \hm{=} y_{0} + \bar{y}$. При такой замене переменных точка состояния равновесия будет иметь координаты $ \bar{x} = 0, \bar{y} = 0$. Такой метод называют линейным сдвигом.
					
					\item Более эффективным способом построения линеаризации является нахождения якобиана (разложение правых частей системы по формуле Тейлора в окрестности точки состояния равновесия). Из этой формулы сразу следует, что матрица линеаризованной системы имеет вид 
					
					\begin{equation}A =
						\left.
							\begin{pmatrix}
								P_{x}^\prime & P_{y}^\prime \\
								Q_{x}^\prime & Q_{y}^\prime	
							\end{pmatrix}
						\right|_{\left(x_{0}, y_{0}\right)}
					\end{equation}
				\end{itemize}
			\item Линеаризация системы на лабораторном примере. Для аппроксимации поведения нелинейной системы в лабораторном примере был выбран метод нахождения якобиана, который будет выглядеть следующем образом:
					\begin{equation}\label{eq:yakobian}
							\begin{pmatrix}
							P_{x}^\prime & P_{y}^\prime \\
							Q_{x}^\prime & Q_{y}^\prime	
							\end{pmatrix}
							=
							\begin{pmatrix}
							y-3 & x + 2y + a - 3\\
							y - 4bx + 4 & x	
							\end{pmatrix}
				   \end{equation}
				   
				   \begin{equation}\label{eq:linearized-sys}
					   \left\{
						   \begin{aligned}
							   \dot{\tilde{x}} &= (y - 3)\tilde{x} + (y + x + a)\tilde{y} \\
							   \dot{\tilde{y}} &= (y - 4bx + 4)\tilde{x} + x\tilde{y}
						   \end{aligned}
					   \right.
				   \end{equation}
 		\end{itemize}
 	\subsection{Бифуркации}
 	
 	\subsection{Фазовые портреты}
\end{document} % конец документа

